接軌IFRS 17／保發中心董事長簡仲明：保障型商品擔綱 | 聯合新聞網	
2023-09-28	
https://udn.com/news/story/7239/7469836	
保險事業發展中心董事長簡仲明表示，保險業在接軌 IFRS17 與 ICS，將面臨精算人才壓力、評價基礎改變，與接軌後資訊系統適應、利害關係人溝通等挑戰。保發中心對此提出因應對策，協助業者接軌。簡仲明指出，IFRS17與ICS都是非常複雜的制度，保險業所面對的共通點是人才問題，這是最基礎的，也是在接軌過程中第一波就會遭遇到的。壽險業的人才應對上還算充裕，但大型公司與中小型公司之間因規模不同，人才問題還是存在差異。產險業過去在精算人才本已不算充裕，但接軌後面臨的制度複雜度是一樣的，所以產險在這方面較有壓力，保發中心希望引進大專院校人才，目前成效仍在努力中。保險業在接軌前還會面臨財務面、業務面的問題。壽險業在財務面將面臨很大挑戰，由於保險合約評價基礎改變，負債面與現行採用的制度有很大差異。在接軌制度上，法規會根據國內需求去做調整，目前修法進度按照計畫進行。產險業則在業務面較辛苦，包含資訊系統的建置，資料的顆粒細度，主要是產險業商品太多元，相對繁雜，但國內產險業都有會計師在輔導，應能在預定時間內完成接軌事前準備。簡仲明提到，在接軌當天將產生新的財報，能否順利開帳對保險業相當重要。今年已有一些國家開始接軌，但仍有一些挑戰，使得在接軌時有一些數據不符合預期，這也是接軌後面臨的第一個挑戰，希望台灣能夠及早因應。另外，因會計制度改變，經營者需了解數據背後的意義，思考利害關係人、股東如何去溝通，接軌後的資訊如何對外公布，所有保 險公司都應該提早準備。至於接軌後保險商品走向，簡仲明指出，未來壽險業保障型商品將成為趨勢，投資型商品雖不會耗費太高資本，但其合約服務邊際（CSM）貢獻度不高，所以兩者如何權衡，又能滿足消費者需求，是一大課題。此外，銀保通路將面對理財型商品慢慢轉換到保障型商品之趨勢，對行銷通路發展也是挑戰之一。